---
title: "庄周梦蝶"
date: 2017-10-16T19:49:12+08:00
lastmod: 2018-04-14T11:37:12+08:00
hiddenFromHomePage: true
tags: 
- 随笔
- 作文
---

我上小学的时候晚上经常睡不着觉，总是喜欢去想一些奇怪的问题。比如这个世界到底是不是“真实”存在的？现实中的我和梦中的我哪个才是“真正”的我？这种有些哲学意味的问题。但当时年龄还太小，思想太浅薄(现在也就那样)，总是越想越想不明白，越想越害怕，只能强行转移自己的注意力才能勉强入眠。

<!--more-->

以16岁现在的我的眼光来看，我认为庄子这句“不知周之梦为胡蝶与？胡蝶之梦为周与？”和我当年问自己的问题本质上是相同的。我认为庄子的人生观是有悲观态度的。他认为如果梦足够真实，人是没有任何能力知道自己是否在做梦。这种个体渺小产生的悲观情绪与“朝菌不知晦朔，蟪蛄不知春秋”是一样的。他认为人类是盲目的，无知的，可悲的。人类不知道是谁把他们安置在地球上的，也不知道人活着是来作什么的，更不知道此后要到哪里去。这种认识的局限，限制了人的自由，人类自然也就达不到逍遥的境界。即使是九万里而南为的朋友和御风而行的列子都谈不上逍遥。这么一想，我活在这个世上多么可悲啊！如果那时我看了《庄子》，可能每天晚上都睡不着觉，即使做梦也是噩梦吧！

但我现在已经16岁了，高二选文科，学了哲学。虽然学的很浅薄，也没下多少功夫，但多少有些思想基础了。我尽量用我自己的理解的语言来解释这个问题。我认为人类的认知是有限的，我们也不可能完全认清我们所处的世界。但我不认为这有什么可悲观的，不完美的存在不是应该很正常吗？如果一切事物都是美好的，那也就没有什么美好存在了啊。我们必须承认这种局限性，认识到这种局限性。这与热爱生活并享受生活没有矛盾。为什么一定要达到逍遥的境界。生活的酸甜苦辣也是一种活着的方式。我觉得我们其实没有必要想这些问题。想这些哲学问题，无非是因为我们吃的太饱了。对我自己而言，现在每天要做的事，不过是好好学习天天向上，“修身”先修好。至于别人要怎样，这就不是我现在要想的了，因为我要先让自己以后别饿着。